\chapter{Evaluaci\'on y Resultados}

En total se marcaron 2909 puntos visitados por los t\'ecnicos del SENEPA, en el periodo comprendido entre los meses de julio y noviembre del 2017. El an\'alisis que se aplic\'o es el del teorema de Bayes. Se tom\'o como puntos de inter\'es los casos febriles reportados, teniendo en cuenta una distancia no mayor a 400 metros, a los distintos puntos marcados como lugares en donde se detect\'o la presencia de criaderos del \textit{Aedes aegypti}, clasificados seg\'un el tipo.

Una vez identificados los puntos con casos febriles, y los criaderos ubicados en las cercan\'ias del mismo, se hace un conteo de los criaderos por tipo, y una suma total, para tener el porcentaje que representa cada tipo de criadero en el subconjunto de estudio.

Tambi\'en se cuenta con la tabla \ref{tab:promedios-pupas} (tabla de riesgos por tipo de criaderos), formada a partir de los datos recolectados por los t\'ecnicos, con respecto a la cantidad de pupas encontradas en promedio en cada tipo de criadero.

Con los datos de la tabla \ref{tab:promedios-pupas} se aplica la f\'ormula de probabilidad total, multiplicando el porcentaje del tipo de criadero (tabla \ref{tab:porcentaje-criaderos}), por su probabilidad condicional, los cuales forman la ecuaci\'on. Una vez que se cuenta con la probabilidad total, se determina la probabilidad a posteriori, la cual indica la incidencia en el aumento de la poblaci\'on del vector por tipo de criadero, como en la tabla \ref{tab:probabilidad-criaderos}.

Algunos de los resultados obtenidos son los siguientes:

\begin{itemize}
\item Punto base de estudio en longitud -57.6158737 y latitud -25.2970393
\item En total se encontraron 2622 criaderos alrededor del mismo
\end{itemize}

\begin{table}[!hptb]
\begin{center}
    %\begin{minipage}[b]{0.5\textwidth}
        \caption{\label{tab:porcentaje-criaderos} Porcentaje de criaderos por tipo}
         \footnotesize
        \begin{tabular}{l c c c}
            \hline\\
            Tipo & Descripci\'on & Cantidad & Porcentaje \\
            \hline
            \hline\\
            A2 & Tambor & 18 & 1\% \\ \hline
            A3 & Floreros con agua & 35 & 1\% \\ \hline
            A4 & Plato de maceta & 73 & 3\% \\ \hline
            A6 & Canaletas de tejado & 328 & 12\% \\ \hline
            A7 & Bebedero de animal & 102 & 4\% \\ \hline
            A10 & Piscinas, registros & 381 & 14\% \\ \hline \hline
            B1 & Neum\'aticos en desuso & 26 & 1\% \\ \hline
            B2 & Electrodom. descart. & 24 & 1\% \\ \hline
            B3 & Cubetas descartables & 209 & 8\% \\ \hline
            B4 & Latas & 69 & 3\% \\ \hline
            B5 & Botellas & 1105 & 42\% \\ \hline
            B6 & Desechos s\'olidos inserv. & 166 & 6\% \\ \hline \hline
            C2 & Axilas de hojas & 86 & 3\% \\ \hline
        \hline
    \end{tabular}
    %\end{minipage}
    \end{center}
\end{table}

Multiplicando la probabilidad condicional por el porcentaje de cada criadero, se obtienen los valores presentados en la tabla \ref{tab:probabilidad-criaderos}.

\begin{align*}
{\sum_{i=1}^{n}P(A|B_i)P(B_i)} & = (0.7 \times 0.01) + (0.7 \times 0.01)\\ &+ (0.7 \times 0.03) + (0.3 \times 0.12)\\ &+ (0.7 \times 0.04) + (0.7 \times 0.14)\\ &+ (0.7 \times 0.01) + (0.7 \times 0.01)\\ &+ (0.7 \times 0.08) + (0.7 \times 0.03)\\ &+ (0.5 \times 0.42) + (0.7 \times 0.06)\\ &+ (0.3 \times 0.03)\\
& = 0.007 + 0.007 + 0.021 + 0.036\\ &+ 0.028 + 0.098 + 0.007 + 0.007\\ &+ 0.056 + 0.021 + 0.210 + 0.042\\ &+ 0.009\\
& = 0.549\\
\end{align*}

\begin{table}[!hptb]
\begin{center}
    %\begin{minipage}[b]{0.5\textwidth}
        \caption{\label{tab:probabilidad-criaderos} Probabilidad total}
         \footnotesize
        \begin{tabular}{l c c}
            \hline\\
            Tipo & Descripci\'on & Prob. total \\
            \hline
            \hline\\
            A2 & Tambor & 0.007 \\ \hline
            A3 & Floreros con agua & 0.007 \\ \hline
            A4 & Plato de maceta & 0.021 \\ \hline
            A6 & Canaletas de tejado & 0.036 \\ \hline
            A7 & Bebedero de animal & 0.028 \\ \hline
            A10 & Piscinas, registros & 0.098 \\ \hline \hline
            B1 & Neum\'aticos en desuso & 0.007 \\ \hline
            B2 & Electrodom. descart. & 0.007 \\ \hline
            B3 & Cubetas descartables & 0.056 \\ \hline
            B4 & Latas & 0.021 \\ \hline
            B5 & Botellas & 0.210 \\ \hline
            B6 & Desechos s\'olidos inserv. & 0.042 \\ \hline \hline
            C2 & Axilas de hojas & 0.009 \\ \hline \hline
            Total & & 0.549 \\ \hline
        \hline
    \end{tabular}
    %\end{minipage}
    \end{center}
\end{table}

La probabilidad total calculada es de 54.9\%

Siguiendo el ejemplo anterior, podr\'iamos decir que existe una probabilidad a posteriori del 17.9\% para los criaderos A10, o una probabilidad a posteriori del 38.3\% para los criaderos B5.

\begin{align*}
Pr(A10) & = \frac{P(A10|B_a10)P(B_a10)}{Ptotal}\\
Pr(A10) & = \frac{0.7 \times 0.14}{0.549}\\
& = 0.179\\
Pr(B5) & = \frac{P(B5|B_b5)P(B_b5)}{Ptotal}\\
Pr(B5) & = \frac{0.5 \times 0.42}{0.549}\\
& = 0.383\\
\end{align*}

Aplicando el c\'alculo anterior a todos los criaderos, se obtienen los valores de la tabla \ref{tab:prob-posteriori}

\begin{table}[!hptb]
\begin{center}
    %\begin{minipage}[b]{0.5\textwidth}
        \caption{\label{tab:prob-posteriori} Probabilidad a posteriori}
         \footnotesize
        \begin{tabular}{l c c}
            \hline\\
            Tipo de criadero & Descripci\'on & Prob. a posteriori \\
            \hline
            \hline\\
            A1 & Tanques, cisternas & 0.000 \\ \hline
            A2 & Tambor & 0.013 \\ \hline
            A3 & Floreros con agua & 0.013 \\ \hline
            A4 & Plato de maceta & 0.038 \\ \hline
            A5 & Fuentes ornamentales & 0.000 \\ \hline
            A6 & Canaletas de tejado & 0.066 \\ \hline
            A7 & Bebedero de animal & 0.051 \\ \hline
            A8 & C\'antaros & 0.000 \\ \hline
            A9 & Pozos, aljibes & 0.000  \\ \hline
            A10 & Piscinas, registros & 0.179 \\ \hline \hline
            B1 & Neum\'aticos en desuso & 0.013  \\ \hline
            B2 & Electrodom. descart. & 0.013 \\ \hline
            B3 & Cubetas descartables & 0.102 \\ \hline
            B4 & Latas & 0.038 \\ \hline
            B5 & Botellas & 0.383 \\ \hline
            B6 & Desechos s\'olidos inserv. & 0.077 \\ \hline \hline
            C1 & Agujero en \'arboles & 0.000 \\ \hline
            C2 & Axilas de hojas & 0.016 \\ \hline
            C3 & Agujeros en piedras & 0.000 \\ \hline
            C4 & Otros naturales & 0.000 \\ \hline
        \hline
    \end{tabular}
    %\end{minipage}
    \end{center}
\end{table}

Al realizar el estudio de los puntos febriles registrados (tabla \ref{tab:puntos-ejemplo}), aplicando el teorema de Bayes, se obtienen los resultados de la tabla \ref{tab:resultados}.

\begin{table}[!hptb]
\begin{center}
    %\begin{minipage}[b]{0.5\textwidth}
        \caption{\label{tab:puntos-ejemplo} Coordenadas de los puntos de estudio}
         \footnotesize
        \begin{tabular}{l c c c}
            \hline\\
            Punto & Longitud & Latitud & Barrio \\
            \hline
            \hline\\
            P1 & -57.6158737 & -25.2970393 & Ciudad Nueva \\ \hline
            P2 & -57.6158312 & -25.2968176 & Ciudad Nueva \\ \hline
            P3 & -57.6270277 & -25.2929186 & Las Mercedes\\ \hline
            P4 & -57.6270499 & -25.2930681 & Las Mercedes \\ \hline
            P5 & -57.6284221 & -25.2940215 & Las Mercedes \\ \hline
            P6 & -57.6437277 & -25.3071853 & Obrero \\ \hline
        \hline
    \end{tabular}
    %\end{minipage}
    \end{center}
\end{table}

\begin{table}[!hptb]
\begin{center}
    %\begin{minipage}[b]{0.5\textwidth}
        \caption{\label{tab:resultados} Probabilidades a posteriori, por tipo de criadero}
         \footnotesize
        \begin{tabular}{l c c c c c c c}
            \hline\\
            Tipo de criadero & Descripci\'on & P1 & P2 & P3 & P4 & P5 & P6 \\
            \hline
            \hline\\
            A1 & Tanques, cisternas & 0.000 & 0.00 & 0.009 & 0.009 & 0.009 & 0.009 \\ \hline
            A2 & Tambor & 0.013 & 0.013 & 0.013 & 0.012 & 0.012 & 0.000 \\ \hline
            A3 & Floreros con agua & 0.013 & 0.013 & 0.013 & 0.025 & 0.036 & 0.000 \\ \hline
            A4 & Plato de maceta & 0.038 & 0.026 & 0.038 & 0.037 & 0.036 & 0.049 \\ \hline
            A5 & Fuentes ornamentales & 0.000 & 0.000 & 0.000 & 0.000 & 0.000 & 0.000 \\ \hline
            A6 & Canaletas de tejado & 0.066 & 0.066 & 0.065 & 0.063 & 0.063 & 0.042 \\ \hline
            A7 & Bebedero de animal & 0.051 & 0.051 & 0.038 & 0.037 & 0.036 & 0.037 \\ \hline
            A8 & C\'antaros & 0.000 & 0.000 & 0.000 & 0.000 & 0.000 & 0.009 \\ \hline
            A9 & Pozos, aljibes & 0.000 & 0.000 & 0.000 & 0.000 & 0.000 & 0.000 \\ \hline
            A10 & Piscinas, registros & 0.179 & 0.180 & 0.176 & 0.173 & 0.182 & 0.172 \\ \hline \hline
            B1 & Neum\'aticos en desuso & 0.013 & 0.013 & 0.038 & 0.037 & 0.049 & 0.037 \\ \hline
            B2 & Electrodom. descart. & 0.013 & 0.013 & 0.013 & 0.025 & 0.024 & 0.000 \\ \hline
            B3 & Cubetas descartables & 0.102 & 0.103 & 0.100 & 0.099 & 0.097 & 0.086 \\ \hline
            B4 & Latas & 0.038 & 0.039 & 0.176 & 0.173 & 0.146 & 0.110 \\ \hline
            B5 & Botellas & 0.383 & 0.385 & 0.233 & 0.220 & 0.226 & 0.377 \\ \hline
            B6 & Desechos s\'olidos inserv. & 0.077 & 0.077 & 0.075 & 0.074 & 0.073 & 0.074 \\ \hline \hline
            C1 & Agujero en \'arboles & 0.000 & 0.000 & 0.000 & 0.000 & 0.000 & 0.000 \\ \hline
            C2 & Axilas de hojas & 0.016 & 0.022 & 0.016 & 0.016 & 0.010 & 0.000 \\ \hline
            C3 & Agujeros en piedras & 0.000 & 0.000 & 0.000 & 0.000 & 0.000 & 0.000 \\ \hline
            C4 & Otros naturales & 0.000 & 0.000 & 0.000 & 0.000 & 0.000 & 0.000 \\ \hline
        \hline
    \end{tabular}
    %\end{minipage}
    \end{center}
\end{table}

Con los datos obtenidos (tabla \ref{tab:resultados}), se observa que los criaderos de tipo A10 (piscinas, registros) y B3, B4, B5 (cubetas descartables, latas, botellas) son los que presentan el mayor impacto en el posible aumento de la poblaci\'on del vector en la zona de estudio. Los criaderos de tipo natural (C1 - C4) presentan valores muy bajos o iguales a 0.